\section{Introduction}

\subsection{Contexte et état de l'art}

Internet est historiquement conçu comme un espace non régulé, porteur d'un ensemble de 
valeurs morales qui lui sont propres. La culture hacker, telle que théorisée par Steven Levy,
se structure autour d'une éthique fondée sur le partage, l'ouverture, la décentralisation et
l'amélioration du monde. Ses principes cardinaux sont simples : l'accès aux ordinateurs doit
être libre et total, toute information doit circuler librement, et il convient de se méfier
de l'autorité. C'est sur ce socle idéologique que s'est construit l'hacktivisme, entendu comme
l'usage de compétences numériques à des fins militantes politiques, généralement opéré dans 
l'anonymat, à l'image du collectif Anonymous.

L'hacktivisme se distingue de l'activisme de hashtag, plus public et opérant dans la rue, 
notamment par son arsenal technique : hacking, defacement de sites, DDoS, doxing, fuites 
de données. Sur le plan culturel, il s'est aussi approprié des outils comme les mèmes et 
le trolling, mobilisés lors d'opérations coordonnées telles que \#OpKKK, \#OpFerguson ou 
\#OpISIS.

Or, ces mêmes outils ont fini par être retournés contre l'éthique hacker elle-même. 
Leur récupération à des fins politiques malveillantes s'est déclinée selon trois logiques : 
exploiter le "lulz" pour cibler de manière agressive et manipulatoire, instrumentaliser 
les mèmes pour s'approprier des contextes politiques associés à des hashtags viraux, et 
détourner l'activisme de hashtag pour des fins d'infiltration culturelle et de dissension 
politique.

\subsection{Problématique et question de recherche}

Cette récupération entre en contradiction directe avec l'éthique hacker. La désinformation fait
concurrence à l'offre de vérité dans la société, catalyse la polarisation et une participation
émotionnellement chargée, et produit un Internet de moins en moins démocratique. Elle opère 
souvent derrière une autorité fantôme, qu'il s'agisse de trolling commandité par des États 
ou de désinformation à louer, et repose sur une fabrication centralisée des récits qui obstrue
la diffusion indépendante de la vérité.

Face à ce constat, la littérature existante sur la lutte contre la désinformation s'est 
essentiellement concentrée sur des stratégies de prebunking et de debunking à destination du 
grand public. Une perspective demeure pourtant absente : celle des hacktivistes eux-mêmes. 
C'est précisément cette lacune que comble l'étude de Sharevski et Kessell présentée à SOUPS 
2023, rattachés à la DePaul University de Chicago. Les auteurs formulent trois questions de 
recherche : comment les hacktivistes contemporains conceptualisent-ils l'écosystème de 
désinformation sur les réseaux sociaux ? Quelles actions jugent-ils appropriées pour y 
répondre ? Et dans quelle direction perçoivent-ils son évolution future ? L'enjeu est de 
comprendre si l'hacktivisme peut constituer une réponse crédible et légitime à la crise 
informationnelle que traversent nos sociétés.
