\section{Conclusion}

L'apport principal de l'étude est d'avoir donné la parole à des acteurs jusqu'ici absents du débat académique sur la désinformation, ceux qui ont précisément inventé les outils aujourd'hui détournés à des fins de propagande. On découvre des hacktivistes idéologiquement cohérents, ancrés dans l'éthique de Levy, qui envisagent des ripostes concrètes allant du doxing au deplatforming. Le fait qu'ils recommandent également des interventions éducatives sur la littératie informationnelle montre que leur réflexion dépasse la simple contre-attaque technique.

\medskip

L'étude est exclusivement américaine, ce qui en limite la portée pour un phénomène transnational. Le snowball sampling introduit un biais de sélection, et l'absence de profils issus de l'activisme de hashtag est regrettable. Sur le plan éthique, doxing et leaking, même au service d'une cause légitime, peuvent causer des torts involontaires à des tiers, les auteurs le reconnaissent explicitement et précisent que leurs résultats ne constituent ni une approbation ni un appel à l'action hacktiviste. 

\medskip

Une extension internationale de l'étude permettrait de capturer d'autres contextes politiques. L'émergence de TikTok comme nouveau terrain de désinformation appelle une adaptation des tactiques existantes. Enfin, la tension entre "hacker pour des causes politiques" et "hacker contre l'usage du mensonge en politique" risque, selon plusieurs participants, de diviser le mouvement sur des lignes partisanes, ce qui fait de la misinformation hacktivism un concept aussi prometteur que fragile.